\chapter{Úvod}
%%téma SP

\hspace{1em} Zadáním této práce je provést analýzu požadavků zákazníka a navrhnout aplikaci, která by je uspokojila. Aplikace by měla sloužit jako komunikační kanál mezi výtvarným ateliérem a jeho zákazníky a zároveň jako prostředek inspirace pro uživatele.

V dalších podkapitolách detailněji popíšu zákazníka a proces sběru požadavků a také definuji problém, který je nutné řešit během naší spolupráce. Následně detailněji specifikuji požadavky a provedu jejich analýzu pomocí UML a BPMN diagramů. V kapitole \ref{chapter:cms} porovnám nástroje, které by byly vhodné pro vývoj aplikace a vyberu jeden z nich. Poslední kapitola je věnovaná návrhům obrazovek, nazývaných také \emph{Wireframes}, které byly nedílnou součástí analýzy a návrhu.
 

%%% Souhrn všecho co je v SP - jeho krátká struktura
\section{Seznámení se se zákazníkem}

\hspace{1em} Zákazníkem je Ateliér Mozaika \cite{ateliermozaika} – výtvarný ateliér, který nabízí svým zákazníkům kurzy kreslení a malby. Má velké množství zákazníků a jejich počet se stále zvyšuje, proto se před několika lety rozhodl připravit pro zákazníky dárek. Majitelka ateliéru přišla s nápadem vytvořit aplikaci, která by poskytovala možnost naučit se kreslit přímo z domova. Aplikace by obsahovala foto- a videonávody. Uživatelé by mohli mezi sebou komunikovat, sdílet své zkušenosti a prostě se inspirovat. Benefitem pro stávající zákazníky by bylo to, že by měli přístup zdarma do některých kategorií.

Po provedení výzkumu mínění zákazníků bylo zjištěno, že by lidé preferovali webovou aplikaci s responzivním designem, aby byla možnost pracovat i z mobilního zařízení. Hlavní výhodou webové aplikace je to, že je snadno přenositelná a dostupná z libovolného zařízení, které má přístup na internet.

Během několika let se do návrhu aplikace přidaly další funkcionality, jako jsou přidání návodů uživatelem, integrace se sociálními sítěmi a online kurzy. Při prvním setkání měla zákaznice jasnou představu o budoucí aplikaci. Na dalších schůzích jsme upřesňovali požadavky a rozšiřovali rozsah aplikace o další zajímavou funkcionalitu.

\section{Sběr požadavků}
\label{chapter:spec}
\hspace{1em} Sběr požadavků probíhal po celou dobu semestrálního projektu.Protože je majitelka ateliéru tvořivý člověk, zvolila jsem trochu netradiční postup sběru požadavků. Hned po prvním setkání jsem vytvořila návrhy obrazovek, podle kterých, podle mých předpokladů, by se lépe pracovalo.

Skutečně, zákaznice mohla rychleji najít nějaké nepochopení z mé strany nebo přidat nové požadavky. Rychlým tempem vznikla z návrhů obrazovek specifikace aplikace, kterou po domluvě se zákaznicí nazýváme \emph{\joaha}.

Specifikace se skládá z několika částí. V úvodu popisuji způsob prioritizace požadavků, v druhé části definuji role uživatelů. Hlavním obsahem dokumentu je seznam všech funkčností a omezení, které má poskytovat aplikace. Závěr specifikace tvoří seznam obrazovek a jejich popis.

Pro prioritizaci požadavků jsem zvolila systém MoSCoW. Zdrojem informace o tomto systému sloužila kniha \uv{A guide to the Business Analysis Body of Knowledge}, publikovaná International Institute of Business Analysis (IIBA)\cite{aguide}.

Systém MoSCoW spočívá v tom, že se požadavky rozdělí do 4 skupin podle svých priorit:
\begin{itemize}
	\item Must (musí mít) -- požadavky, které musí být splněny, aby se projekt mohl být považován za úspěšný.
	\item Should (měl by mít) -- požadavky, které by měly být splněny, pokud je to možné. Obvykle se jedná o požadavky, jež je možné nahradit nějakým jiným řešením.
	\item Could (bylo by dobře, kdyby měl) --požadavky, které jsou považovány za vhodné pro tento projekt, ale které budou realizované, jen pokud zbudou čas a zdroje.
	\item Would not (zatím nebude mít) -- požadavky, které po dohodě se zákazníkem nebudou realizované v této verzi, ale možná budou uspokojeny v budoucích verzích systému. 
\end{itemize}

Po několika setkáních byla specifikace připravena a schválena zákaznicí, čímž byl stanoven rozsah projektu. Příklad specifikace se nachází v Příloze \ref{pdf:specifikace}, celou verzi je možné najít na webu projektu, dostupném z adresy \mbox{\gitlab}.

\section{Definice problému}

\hspace{1em} Jako shrnutí této části definuji problém, který má být řešen během spolupráce se zákazníkem. 

Ateliér Mozaika potřebuje webovou aplikaci, která by sloužila jako inspirace zákazníků. Systém jim bude poskytovat přístup k foto- a videonávodům, online kurzům a obrázkům. Zobrazovaný obsah se má měnit v závislosti na roli uživatelů, kteří musí mít možnost komunikovat mezi sebou, a to pomocí komentářů a vlastních návodů. Funkcionalita aplikace \joaha \, musí odpovídat specifikaci. Systém musí být navržen tak, aby se s ním jednoduše pracovalo. Nedílnou součástí zadání je navrhnout aplikaci tak, aby byla snadno rozšiřitelná o další funkcionalitu, definovanou ve specifikaci s prioritou \textbf{\uv{Would}}.